
# Сервис уведомлений

Cервис для управления рассылками и получения статистики. 

## Установка и запуск

клонируем проект:

`   git clone https://gitlab.com/Gugry/drf_sender.git

создаем виртуальное окружение, и устанавливаем зависимости:

    python3 -m venv project_env
    source project_env/bin/activate
    cd drf_sender
    pip install -r requiments.txt


Применяем миграции и запускаем сервер с проектом:
    
    python manage.py migrate
    python manage.py runserver

Для работы Celery нам также понадобится брокер сообщений RabbitMQ. Установим его:
    
    sudo apt-get install rabbitmq-server
    
В отдельном терминале запускаем Celery:
    
    celery -A drf_sender worker -l INFO

Бодее подробно [здесь](https://docs.celeryq.dev/en/stable/getting-started/first-steps-with-celery.html#rabbitmq) 


## Документация по работе с API:

Для работы с сервисом можно использовать Web UI.

Для доступа к документации в формате OpenAPI необходимо запустить проект и перейти на страницу со Swagger UI по адресу /docs/

### Общее описание работы:

После создания новой рассылки и наступлении времени начала, выбираюся все клиенты, которые подходят под значения фильтра, указанного в этой рассылке и запускается отправка для всех этих клиентов.  
Если по каким-либо причинам сообщения не будут разосланы до наступления времени окончания рассылки, после этого времени никакие сообщения рассылаться не будут. 
По ходу отправки сообщений собирается статистика по каждому сообщению для последующего формирования отчётов.




### GET /client/

Возвращает список клиентов

##### Запрос:
    
    /client/

##### Ответ:

    200 успешно 
    
    Список клиентов
        url:                    url клиента 
        pk:                     id клиента
        phone_num:              телефонный номер клиента
        mobile_operator_code:   код мобильного оператора
        tag:                    тег
        time_zone:               часовой пояс клиента

### POST /client/

Добавляет нового клиента.

##### Запрос:  
    
    /client/

    Параметры:
        phone_num(обязательно)             номер телефона клиента в формате 7XXXXXXXXXX (X - цифра от 0 до 9))
        mobile_operator_code(обязательно)  код мобильного оператора    
        tag(обязательно)                   тег (произвольная метка)
        time_zone(обязательно)             часовой пояс
    

##### Ответ: 

    201 создан успешно

    Данные созданного клиента:
        url:                    url клиента 
        pk:                     id клиента
        phone_num:              телефонный номер клиента
        mobile_operator_code:   код мобильного оператора
        tag:                    тег
        time_zone:               часовой пояс клиента
    
    



### GET client/{id}

Возвращает информацию по конкретному клиенту

##### Запрос:

    client/{id}
        id  - id клиента

##### Ответ:

    200 успешно

    Данные клиента:
        url:                    url клиента 
        pk:                     id клиента
        phone_num:              телефонный номер клиента
        mobile_operator_code:   код мобильного оператора
        tag:                    тег
        time_zone:               часовой пояс клиента

### PUT client/{id}


Меняет значение всех параметров клиента

##### Запрос:

    client/{id}
        id  - id клиента
    
    Параметры:
        phone_num(обязательно) (номер телефона клиента в формате 7XXXXXXXXXX (X - цифра от 0 до 9))
        time_zone(обязательно) - часовой пояс
        tag(обязательно) - тег (произвольная метка)
        mobile_operator_code(обязательно) - код мобильного оператора

##### Ответ:

    200 Изменения внесены успешно

    Данные клиента:
        url:                    url клиента 
        pk:                     id клиента
        phone_num:              телефонный номер клиента
        mobile_operator_code:   код мобильного оператора
        tag:                    тег
        time_zone:              часовой пояс клиента



### PATCH client/{id}

Меняет значение указанных параметров клиента

##### Запрос:

    client/{id}
        id  - id клиента
    
    Параметры:
        phone_num (номер телефона клиента в формате 7XXXXXXXXXX (X - цифра от 0 до 9))
        time_zone - часовой пояс
        tag - тег (произвольная метка)
        mobile_operator_code - код мобильного оператора

##### Ответ:

    200 Изменения внесены успешно

    Данные клиента:
        url:                    url клиента 
        pk:                     id клиента
        phone_num:              телефонный номер клиента
        mobile_operator_code:   код мобильного оператора
        tag:                    тег
        time_zone:              часовой пояс клиента


#### DELETE client/{id}

Меняет значение указанных параметров клиента

##### Запрос:

    client/{id}
        id  - id клиента

#### Ответ:
    
    204     удалено



### GET /mailing/

Возвращает список рассылок


#### Запрос:

    /mailing/

#### Ответ:
    
    200     успешно

    Параметры рассылки:
    Url                             url рассылки    
    ID                              id рассылки
    Date start                      Дата начала рассылки
    Date end                        Дата окончания рассылки    
    Message text                    Текст сообщения
    Filter tag                      Тег для фильтрации
    Filter mobile operator code     Код мобильного оператора для фильтрации

### POST /mailing/

Описание: добавляет новую рассылку

#### Запрос:

    /mailing/

    message_text(обязательно)                   текст сообщения для доставки клиенту
    filter_tag(обязательно)                     код мобильного оператора: клиенты для рассылки будут отфильтрованны по этому коду
    filter_mobile_operator_code(обязательно)    тег: клиенты для рассылки будут отфильтрованны по этому тегу
    date_start(обязательно)                     дата и время запуска рассылки
    date_end(обязательно)                       дата и время окончания рассылки: если по каким-то причинам все сообщения 
                                                не были разосланы до этого времени - после никакие сообщения клиентам 
                                                не отправляются


#### Ответ:
    
    200     успешно

    Параметры рассылки:
    Url                             url рассылки    
    ID                              id рассылки
    Date start                      Дата начала рассылки
    Date end                        Дата окончания рассылки    
    Message text                    Текст сообщения
    Filter tag                      Тег для фильтрации
    Filter mobile operator code     Код мобильного оператора для фильтрации


### GET: /mailing/{id}/

Возвращает информацию по конкретной рассылке

#### Запрос:

    /mailing/{id}/

#### Ответ:
    
    200     успешно

    Параметры рассылки:
    Url                             url рассылки    
    ID                              id рассылки
    Date start                      Дата начала рассылки
    Date end                        Дата окончания рассылки    
    Message text                    Текст сообщения
    Filter tag                      Тег для фильтрации
    Filter mobile operator code     Код мобильного оператора для фильтрации

### PUT: /mailing/{id}/

Меняет значение всех параметров рассылки


#### Запрос:

    /mailing/{id}/

    message_text(обязательно)                   текст сообщения для доставки клиенту
    filter_tag(обязательно)                     код мобильного оператора: клиенты для рассылки будут отфильтрованны по этому коду
    filter_mobile_operator_code(обязательно)    тег: клиенты для рассылки будут отфильтрованны по этому тегу
    date_start(обязательно)                     дата и время запуска рассылки
    date_end(обязательно)                       дата и время окончания рассылки: если по каким-то причинам все сообщения 
                                                не были разосланы до этого времени - после никакие сообщения клиентам 
                                                не отправляются


#### Ответ:
    
    200     успешно

    Параметры рассылки:
    Url                             url рассылки    
    ID                              id рассылки
    Date start                      Дата начала рассылки
    Date end                        Дата окончания рассылки    
    Message text                    Текст сообщения
    Filter tag                      Тег для фильтрации
    Filter mobile operator code     Код мобильного оператора для фильтрации


### PATCH: /mailing/{id}/

Меняет значение заданных параметров рассылки


#### Запрос:

    /mailing/{id}/

    message_text                   текст сообщения для доставки клиенту
    filter_tag                     код мобильного оператора: клиенты для рассылки будут отфильтрованны по этому коду
    filter_mobile_operator_code    тег: клиенты для рассылки будут отфильтрованны по этому тегу
    date_start                     дата и время запуска рассылки
    date_end                       дата и время окончания рассылки: если по каким-то причинам все сообщения 
                                   не были разосланы до этого времени - после никакие сообщения клиентам 
                                   не отправляются


#### Ответ:
    
    200     успешно

    Параметры рассылки:
    Url                             url рассылки    
    ID                              id рассылки
    Date start                      Дата начала рассылки
    Date end                        Дата окончания рассылки    
    Message text                    Текст сообщения
    Filter tag                      Тег для фильтрации
    Filter mobile operator code     Код мобильного оператора для фильтрации



### GET: /statistics/

Получения общей статистики по созданным рассылкам и количеству отправленных сообщений по ним с группировкой по статусам


#### Запрос:

    /statistics/

#### Ответ:
    
    200     успешно

    Список рассылок:
       Detail statistics    url списка сообщений по данной статисстике
       ID                   id рассылки                          
       Message text         текст сообщения для рассылки
       Mail count           количество всех созданных сообщений
       Just created         количество только что созданных сообщени
       Successfully sent    количество успешно отправленных сообщений
       Sending error        количество сообщений, отправленных с ошибкой
       Overdue              количество просроченных сообщений




### GET: /statistics/{id}/details

Получения детальной статистики отправленных сообщений по конкретной рассылке

#### Запрос:

    /statistics/{id}/details

#### Ответ:
    
    200     успешно

    Список сообщений по данной рассылке
        mailing      текст рассылки
        date_create  дата создания
        date_send    дата отправки
        status       статус
        client       id клиента
